\chapter*{Siglas e Referências Bibliográficas}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Siglas e Referências Bibliográficas}

As citações de documentos do Magistério e do direito canônico seguem a notação padrão da literatura teológica católica: sigla do documento, seguida do número do artigo ou parágrafo e, quando necessário, do número do inciso (§). A seguir estão listados todos os documentos citados nesta obra.

\bigskip
\begin{description}

  \item[CDC] \textit{Codex Iuris Canonici} --- Código de Direito Canônico. Promulgado pelo papa João Paulo~II pela Constituição Apostólica \textit{Sacrae Disciplinae Leges}, de 25 de janeiro de 1983. Tradução oficial para o português: CNBB. São Paulo: Loyola, 1983.

  \item[DS] \textsc{Denzinger}, Heinrich; \textsc{Hünermann}, Peter (orgs.). \textit{Enchiridion Symbolorum, Definitionum et Declarationum de Rebus Fidei et Morum}. 43.ª ed. bilíngue. Freiburg im Breisgau: Herder, 2010. [Edição de referência em português: \textit{Compêndio dos Símbolos, Definições e Declarações de Fé e Moral da Igreja Católica}. São Paulo: Paulinas/Loyola, 2007.]

  \item[FC] João Paulo~II. Exortação Apostólica Pós-Sinodal \textit{Familiaris Consortio} sobre as Tarefas da Família Cristã no Mundo de Hoje, 22 de novembro de 1981. \textit{AAS} 74 (1982), pp.~81--191. Tradução portuguesa: São Paulo: Paulinas, 1982.

  \item[GS] Concílio Ecumênico Vaticano~II. Constituição Pastoral \textit{Gaudium et Spes} sobre a Igreja no Mundo Contemporâneo, 7 de dezembro de 1965. \textit{AAS} 58 (1966), pp.~1025--1120. In: \textsc{Vier}, Frederico (coord.). \textit{Compêndio do Vaticano~II}: Constituições, Decretos, Declarações. 29.ª ed. Petrópolis: Vozes, 2000, pp.~141--256.

  \item[LG] Concílio Ecumênico Vaticano~II. Constituição Dogmática \textit{Lumen Gentium} sobre a Igreja, 21 de novembro de 1964. \textit{AAS} 57 (1965), pp.~5--71. In: \textsc{Vier}, Frederico (coord.). \textit{Compêndio do Vaticano~II}: Constituições, Decretos, Declarações. 29.ª ed. Petrópolis: Vozes, 2000, pp.~37--118.

  \item[PO] Concílio Ecumênico Vaticano~II. Decreto \textit{Presbyterorum Ordinis} sobre o Ministério e a Vida dos Presbíteros, 7 de dezembro de 1965. \textit{AAS} 58 (1966), pp.~991--1024. In: \textsc{Vier}, Frederico (coord.). \textit{Compêndio do Vaticano~II}: Constituições, Decretos, Declarações. 29.ª ed. Petrópolis: Vozes, 2000, pp.~461--510.

\end{description}

\bigskip
\noindent Além dos documentos acima, os capítulos fazem referência constante ao:

\bigskip
\begin{description}

  \item[CCC] \textit{Catecismo da Igreja Católica}. Promulgado pelo papa João Paulo~II pela Constituição Apostólica \textit{Fidei Depositum}, de 11 de outubro de 1992. 2.ª ed. típica: Libreria Editrice Vaticana, 1997. Tradução brasileira: Petrópolis: Vozes; São Paulo: Paulinas/Loyola/Ave-Maria, 2000. Os números entre parênteses ao longo do texto referem-se aos parágrafos do \textit{Catecismo} que fundamentam cada seção.

\end{description}
